%\documentclass[handout]{beamer}
\documentclass{beamer}
\usepackage{lipsum}% Lorem Ipsum для примеров текста

\usetheme[russian,nologoframe,notnda]{Yandex}
\titlelogo*{}
%\usepackage[T2A]{fontenc}
%\usepackage[utf8x]{inputenc}
%\usepackage[russian,english]{babel}
%\usepackage{graphicx}
%\usepackage{enumitem}
%\AtBeginSection{\frame{\sectionpage}}
%\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
%\setbeamertemplate{footline}[frame number]
%\usecolortheme{crane}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{csquotes}

%\usepackage{pgfpages}
%\pgfpagesuselayout{4 on 1}[a4paper,border shrink=5mm,landscape]
\newcommand{\tiret}{—}
\newcolumntype{R}{>{\raggedleft\arraybackslash}X}% выравнивание по правой стороне в растягиваемой таблице


\usepackage{hyperref}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\lstset{basicstyle=\ttfamily,
  showstringspaces=false,
  commentstyle=\color{red},
  keywordstyle=\color{blue}
}

\title{Базы Данных. Лекция~2.} 
\author{Руслан Савченко} 
\date{16 февряля 2022г.} 
\institute{Школа Анализа Данных}

\begin{document}
\frame{\titlepage}

\section{Buffer Pool}

\frame{\frametitle{Типы памяти в компьютере}
  \begin{itemize}
    \item Жесткий диск (\~{}12TB)
    \item Флеш-память (\~{}3TB)
    \item Оперативная память (\~{}512GB)
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Интерфейс доступа к внешней памяти}
  \begin{itemize}
    \item Читать и писать можно только блоками по 512 байт.
    \item Файловые системы обычно имеют размер блока равным 4кб.
    \item Доступ до внешней памяти сильно медленнее оперативной.
    \item Доступ до HDD - десятки миллисекунд.
    \item Доступ до SSD - сотни микросекунд.
    \item Доступ до оперативной памяти - в пределах сотни наносекунд.
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Буферизация}
  \begin{itemize}
    \item Чтобы поменять один байт, нужно прочитать страницу, модифицировать байт, записать обратно
    \item Получается очень долго
    \item Эффективнее поработать со страницей, а потом записать ее на диск один раз
    \item Это подводит к идее что нужно иметь некоторый кеш страниц в памяти
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Файловый кеш в ОС}
  \begin{itemize}
    \item Есть готовый кеш в операционной системе
    \item Просто мапим файлый с данными в память целиком
    \item Рработает, легко пользоваться, дефолт в MongoDB (до версии 4)
    \item Недостатки: нет контроля над тем что едет в диск
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Кеш в БД}
  \begin{itemize}
    \item Что пишется на диск и когда - решает сама СУБД
    \item Можно сделать отдельные кеши для разных запросов, разных таблиц, разых классов данных.
    \item Можно исходя из запросов прогнозировать какие страницы нужны, а какие нет
    \item Для отказоустойчивости полезно знать что записалось
    \item Недостатки: в случае с HDD придется задумываться о геометрии.
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Гибридная модель}
  \begin{itemize}
    \item В Postgres используется гибридный подход
    \item Страницы читаются и пишутся без указания \texttt{O\_DIRECT}
    \item Позволяет использовать больше памяти
    \item При записи на диск будет работать планировщик ядра
    \item Чтобы надежно сохранить данные, вызывается fsync.
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Вытеснение из кеша}
  \begin{itemize}
    \item Когда весь пул занят, а нужен доступ к новой странице, приходится вытеснять старые.
    \item Как решить какую страницу вытеснить?.
    \item Случайную?
    \item Просто складывать их в FIFO очередь и вытаскивать с конца?
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Вытеснение из кеша}
  \begin{itemize}
    \item Эти способы никак не пытаются учесть будущие запросы к кешу.
    \item Например, если мы работаем со страницей, то скорее всего будем работать с ней и дальше.
    \item LRU - очень известная политика вытеснения.
    \item LRU выбирает элемент, который использовался наиболее давно.
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Least Recently Used}
  \includegraphics[width=\textwidth,page=1]{images/lru.pdf}
}

\frame{\frametitle{CLOCK}
\only<1>{
  \begin{itemize}
    \item Кому LRU кажется сложным в имплементации, пишут CLOCK
    \item В каждом элементе есть счетчик
    \item При каждом доступе он устанавливается в некоторую константу (например, 1)
    \item Когда нужно вытеснить из кеша, проходимся по всем страницам
      \begin{itemize}
        \item Если счетчик равен 0, вытесняем страницу.
        \item Иначе уменьшаем счетчик на 1 и переходим к следующей странице
      \end{itemize}
    \item CLOCK с константой 1 иногда называют Second Chance.
  \end{itemize}
}
\only<2>{\includegraphics[width=.6\textwidth,page=2]{images/lru.pdf}}
\only<3>{\includegraphics[width=.6\textwidth,page=3]{images/lru.pdf}}
\only<4>{\includegraphics[width=.6\textwidth,page=4]{images/lru.pdf}}
\only<5>{\includegraphics[width=.6\textwidth,page=5]{images/lru.pdf}}
\only<6>{\includegraphics[width=.6\textwidth,page=6]{images/lru.pdf}}
}


\frame{\frametitle{Кеш при сканировании}
\only<1>{
  \begin{itemize}
    \item Есть частый сценарий использования - сканирование больших объемов данных один раз.
    \item После сканирования кеш с политиками LRU и CLOCK по факту пустой
  \end{itemize}
}
\only<2>{\includegraphics[width=\textwidth,page=7]{images/lru.pdf}}
\only<3>{\includegraphics[width=\textwidth,page=8]{images/lru.pdf}}
\only<4>{\includegraphics[width=\textwidth,page=9]{images/lru.pdf}}
\only<5>{\includegraphics[width=\textwidth,page=10]{images/lru.pdf}}
\only<6>{\includegraphics[width=\textwidth,page=11]{images/lru.pdf}}
}

\frame{\frametitle{Кеши, устойчивые к сканированию}
  \begin{itemize}
    \item Есть стойкие вариации: LRU-k, 2Q и ARC.
    \item Во всех них берется обычный LRU и к нему добавляется очередь кандидатов
    \item 2Q для кандидатов использут FIFO очередь, LRU-k и ARC - еще одну LRU-очередь
    \item 2Q и ARC в своих списках хранят больше страниц, чем реально буферизовано в памяти - это позволяет иметь более длинную историю 
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Double Cache Replacement}
\only<1>{\includegraphics[width=\textwidth,page=12]{images/lru.pdf}}
\only<2>{
  \begin{itemize}
    \item Две LRU очереди $L_1$ и $L_2$
    \item При попадании в кеш ($L_1 \cup L_2$) переносим элемент в начало $L_2$
    \item При промахе вставляем в $L_1$, и
    \begin{itemize}
        \item Если размер $|L_1| = c$, вытесняем из $L_1$
        \item Если $|L_1| < c$ и $|L_1| + |L_2| = 2c$, вытесняем из $L_2$
    \end{itemize}
  \end{itemize}
}
}

\frame{\frametitle{Adaptive Replacement Cache}
\only<1>{\includegraphics[width=\textwidth,page=13]{images/lru.pdf}}
\only<2>{
  \begin{itemize}
    \item Разбиваем $L_1 = T_1 + B_1$, $L_2 = T_2 + B_2$
    \item Элементы из $T$ храним в памяти, из $B$ - нет, они для истории
    \item При попадании в кеш элемент перемещается в голову $T_2$.
    \item При попадании в $T_1\cup T_2$ ничего вытеснять не нужно.
    \item При попадании в $B_1$ увеличиваем $p$ и вызываем \texttt{replace(p)}.
    \item При попадании в $B_2$ уменьшаем $p$ и вызываем \texttt{replace(p)}.
    \item \texttt{replace(p)} вытесняет из $T_1$ или $T_2$ в зависимости от $p$. 
  \end{itemize}
}
}

\frame{\frametitle{Промах в ARC}
  \begin{itemize}
    \item При промахе элемент кладется в голову $T_1$, но перед этим
    \item Если $|L_1| = c$:
      \begin{itemize}
        \item Если $|T_1| < c$, удаляем элемент из $B_2$ и вызываем \texttt{replace(p)}.
        \item Иначе удаляем элемент из $T_1$
      \end{itemize}
    \item Если $|L_1| < c$ и $|L_1| + |L_2| > c$:
      \begin{itemize}
        \item Если $|L_1| + |L_2| = 2c$, удаляем элемент из $B_2$ 
        \item Вызываем (в любом случае) \texttt{replace(p)}.
      \end{itemize}
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{\texttt{replace(p)}}
  \begin{itemize}
    \item Если $|T_1| > p$, или если $x\in B_2$ и $|T_1| = p$, вытесняем из $T_1$.
    \item Иначе вытесняем из $T_2$.
  \end{itemize}
\medskip
  \begin{itemize}
    \item При попадании в $B_1$
    $ p = \min(c, p + \max(\frac{|B_2|}{|B_1|}, 1))$
    \item При попадании в $B_2$
    $ p = \min(0, p - \max(\frac{|B_1|}{|B_2|}, 1))$
  \end{itemize}
}

\frame{
  \vspace{1em}
  \includegraphics[height=\textheight]{images/arc.png}
}

\frame{\frametitle{Многоуровневые системы памяти}
  \begin{itemize}
    \item Иногда в системе несколько уровней памяти, тогда можно рассматривать промежуточные уровни как кеши.
    \item SSD может быть кешем между памятью и HDD.
    \item NVDIMM - между памятью и SSD.
    \item Интересная проблема - когда нужно использовать промежуточные уровни, а когда перемещать данные минуя их.
  \end{itemize}
}

\section{Хранение кортежей}

\frame{\frametitle{Кортеж}
  \begin{itemize}
    \item Строки таблицы называются кортежами.
    \item Строка представляет собой набор атрибутов
    \item В случае реляционной БД у таблицы строгая схема
    \item Зная схему можно точно определить как выглядит кортеж
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Строки фиксированной длины}
\only<1>{
  \begin{itemize}
    \item Если все атрибуты имеют фиксированную длину, то мы можем просто последовательно записать кортежи в файл.
    \item По номеру строки ее будет легко найти в файле
  \end{itemize}
}
\only<2>{\includegraphics[width=\textwidth,page=1]{images/table.pdf}}
}

\frame{\frametitle{Проблемы}
  \begin{itemize}
    \item Если длина кортежа не делит размер страницы, то будут кортежи, пересекающие границы
    \item Сложно удалять - нужно либо замещать строкой из конца файла, либо как-то помечать пропуски
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Кортежи на страницах}
  \begin{itemize}
    \item Кортеж должен быть целиком в одной странице - если места не хватает, то кладем в следующую страницу.
    \item Удаленные строки помечаем меткой
    \item Также удаленные строки нужно провязать в список, чтобы быстро находить свободные места при вставке
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Удаление}
\only<1>{\includegraphics[width=\textwidth,page=2]{images/table.pdf}}
\only<2>{\includegraphics[width=\textwidth,page=3]{images/table.pdf}}
\only<3>{\includegraphics[width=\textwidth,page=4]{images/table.pdf}}
\only<4>{\includegraphics[width=\textwidth,page=5]{images/table.pdf}}
}

\frame{\frametitle{Вставка}
\only<1>{\includegraphics[width=\textwidth,page=5]{images/table.pdf}}
\only<2>{\includegraphics[width=\textwidth,page=6]{images/table.pdf}}
\only<3>{\includegraphics[width=\textwidth,page=7]{images/table.pdf}}
\only<4>{\includegraphics[width=\textwidth,page=8]{images/table.pdf}}
}

\frame{\frametitle{Сканирование}
\only<1>{\includegraphics[width=\textwidth,page=9]{images/table.pdf}}
\only<2>{\includegraphics[width=\textwidth,page=10]{images/table.pdf}}
\only<3>{\includegraphics[width=\textwidth,page=11]{images/table.pdf}}
\only<4>{\includegraphics[width=\textwidth,page=12]{images/table.pdf}}
\only<5>{\includegraphics[width=\textwidth,page=13]{images/table.pdf}}
\only<6>{\includegraphics[width=\textwidth,page=14]{images/table.pdf}}
}

\frame{\frametitle{Кортежи переменной длины}
\only<1>{
  \begin{itemize}
    \item Кортежи переменной длины хранить так не получится.
    \item Во-первых нужно описать сам кортеж
    \item Во-вторых расположить их на странице
    % картинка кортежа
  \end{itemize}
}
\only<2>{\includegraphics[width=\textwidth,page=15]{images/table.pdf}}
}

\frame{\frametitle{Кортежи переменной длины на странице}
\only<1>{
  \begin{itemize}
    \item На странице используется схема с непрямой адресацией.
    \item Вначале страницы указатели на кортежи.
    \item Кортежи пишутся с конца страницы
    \item граница свободного места также в начале страницы
  \end{itemize}
}
\only<2>{\includegraphics[width=\textwidth,page=16]{images/table.pdf}}
}


\frame{\frametitle{Удаление}
\only<1>{
  \begin{itemize}
    \item Удаление помечается заменой оффсета до кортежа
    \item Возникают две проблемы
      \begin{itemize}
        \item Фрагментация внутри страницы
        \item Необходимость глобального учета свободного места
      \end{itemize}
  \end{itemize}
}
\only<2>{\includegraphics[width=\textwidth,page=17]{images/table.pdf}}
\only<3>{\includegraphics[width=\textwidth,page=18]{images/table.pdf}}
\only<4>{\includegraphics[width=\textwidth,page=19]{images/table.pdf}}
}

\frame{\frametitle{Дефрагментация страницы}
\only<1>{
  \begin{itemize}
    \item Если на странице много свободного места, но оно разрознено, то вставить не получится
    \item Можно перетасовать данные на странице, чтобы свободное место было собрано последовательно
    \item Страницы не большие, много времени не займет.
  \end{itemize}
}
\only<2>{\includegraphics[width=\textwidth,page=19]{images/table.pdf}}
\only<3>{\includegraphics[width=\textwidth,page=20]{images/table.pdf}}
}

\frame{\frametitle{Поиск пустых страниц}
  \begin{itemize}
    \item Чтобы знать насколько страницы заполнены и находить подходящую, строят индекс
    \item Каждой странице соответствует число, которое показывает примерный фактор свободного места
    \item При вставке массив сканируется и ищется подходящая страница.
    \item Если страниц много, то можно разбить массив на блоки и для каждого блока хранить максимум.
  \end{itemize}
}

\section{Пример Postgres}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Идентификатор кортежа}
  \begin{itemize}
    \item Пара (номер страницы, номер кортежа) - уникальный идентификатор
    \item В Postgres ctid
\end{itemize}
\begin{verbatim}
test=> SELECT *, ctid FROM students;

 name | age | ctid
------+-----+-------
 Adel |  23 | (0,1)
 Eve  |  20 | (0,2)
 Mike |  21 | (0,3)
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Путь к таблице}
{\small
\begin{verbatim}
test=> SELECT pg_relation_filepath('students');

 pg_relation_filepath 
----------------------
 base/16384/16386
\end{verbatim}

\bigskip

\begin{verbatim}
$ ls -lh /var/lib/postgresql/10/main/base/16384/16386 
-rw------- 1 postgres postgres 8,0K фев 17 14:44
     /var/lib/postgresql/10/main/base/16384/16386
\end{verbatim}
}
\end{frame}

\frame{\frametitle{Содержимое страницы}
  \includegraphics[width=1.3\textwidth]{images/pgpage.png}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Схема таблицы}
{\small
\begin{verbatim}
test=> SELECT
    columns.column_name,
    columns.data_type
    FROM information_schema.columns
    WHERE table_name='students';

 column_name |     data_type     
-------------+-------------------
 name        | character varying
 age         | integer
\end{verbatim}
}
\end{frame}

%\frame{\frametitle{Стоимость сканирования.}
%  \begin{itemize}
%    \item В disk-oriented СУБД основная мера сложности - количество прочитанных блоков
%    \item Postgres позволяет узнать это занчеие
%    % verbatim
%  \end{itemize}
%}

%\begin{frame}[fragile=singleslide]
%\frametitle{Стоимость поиска элемента}
%\vspace{-1em}
%\begin{verbatim}
%SELECT * FROM students;
%\end{verbatim}
%\end{frame}

\section{B+tree}

\frame{\frametitle{Первичный ключ}
  \begin{itemize}
    \item Иногда данные такие, что к ним нужен частый доступ по ключу.
    \item В реляционых БД в таком случае заводят \emph{первичный ключ}.
    \item Первичный ключ становится ключем, по которому строки кладутся в структуру данных c быстрым поиском
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{B-tree}
  \begin{itemize}
    \item Для хранения данных по ключу хорошо подходят деревья, но обычные бинарные деревья плохо подходят для стораджа.
    \item Причина - переход к ребенку скорее всего потребует чтение с диска, в итоге сложность доступа - высота дерева.
    \item Используются B-деревья, которые более широкие и адаптированы под сторадж.
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{B-tree}
\only<1>{
  \begin{itemize}
    \item Несколько уровней. В каждом внутреннем узле k ключей и k+1 детей
    \item В листьях пары ключ-значение
    \item Любой узел кроме корня как минимум наполовину заполнен
    \item листья имеют ссылки на соседей
  \end{itemize}
}
\only<2>{\includegraphics[width=\textwidth,page=1]{images/btree.pdf}}
}

\frame{\frametitle{Вставка в B-tree}
\only<1>{
  \begin{itemize}
    \item Если место есть, то ок.
    \item Иначе разбиваем узел на два и вставляем.
    \item Возможно придется рекурсивно идти до корня
  \end{itemize}
}
\only<2>{\includegraphics[width=\textwidth,page=2]{images/btree.pdf}}
\only<3>{\includegraphics[width=\textwidth,page=3]{images/btree.pdf}}
\only<4>{\includegraphics[width=\textwidth,page=4]{images/btree.pdf}}
\only<5>{\includegraphics[width=\textwidth,page=5]{images/btree.pdf}}
\only<6>{\includegraphics[width=\textwidth,page=6]{images/btree.pdf}}
}

\frame{\frametitle{Удаление из B-tree}
  \begin{itemize}
    \item Если места стало меньше чем половина, то нужно перенести
    \item Забираем ключи у соседа.
    \item Если получилось сделать обоих наполовину заполненными
    \item Иначе склеиваем узлы и возможно повторяем то же самое на уровне сверху.
  \end{itemize}
}

\section{Большие строки}

\frame{\frametitle{Строки, не помещающиеся на странице}
  \begin{itemize}
    \item Что делать если значение атрибута не помещается на странице
    \item Можно запретить такие значения и заставить пользователей хранить их во внешнем сторадже
    \item Можно хранить в виде файлов на диске (размер нашей страницы все равно больше блока ФС)
    \item Можно завести специальное хранилище внутри БД.
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{TOAST}
  \begin{itemize}
    \item В postgres есть TOAST - The Oversized-Attribute Storage Technique.
    \item Если в схеме таблице есть атрибуты, значения которых рискуют попасть в TOAST, то заводится специальная таблица
    \item Большие атрибуты разбиваются на чанки, каждый из которых хранится как отдельная строчка в TOAST-таблице.
    \item В этой строчке также указан \texttt{chunk\_id} и \texttt{chunk\_seq}~--- идентификатор нашего атрибута и порядковый номер чанка.
    \item Чанки могут сжиматься.
    \item В оригинальную таблицу запиывается идентификатор TOAST-таблицы и \texttt{chunk\_id}.
    %\item \texttt{ALTER TABLE SET STORAGE} позволяет регулировать использование TOAST (отключить компрессию или выключить совсем).
  \end{itemize}
}


\section{Поколоночное хранение}

\frame{\frametitle{Стоимость сканирования}
\only<1>{
  \begin{itemize}
    \item Мы записывали в страницы строки целиком
    \item Допустим, у нас в таблице $N$ страниц
    \item Стоимость сканирования будет $N$
  \end{itemize}
}
\only<2>{\includegraphics[width=\textwidth,page=21]{images/table.pdf}}
}

\frame{\frametitle{Поколоночное хранение}
\only<1>{
  \begin{itemize}
    \item Можно разбить значения по колонкам и писать разные колонки в разные страницы
  \end{itemize}
}
\only<2>{\includegraphics[width=\textwidth,page=22]{images/table.pdf}}
\only<3>{
  \begin{itemize}
    \item Допустим, у нас в таблице N страниц, но мы читаем только часть $f$ атрибутов
    \item Стоимость сканирования будет $\lceil{N * f}\rceil$
  \end{itemize}
}
}

\frame{\frametitle{Преимущества поколоночного хранения}
  \begin{itemize}
    \item Лучше в плане I/O при сканировании и чтении части атрибутов
    \item Спецефическое сжатие, например, когда различных значений в колонке не очень много
    \item Векторизация в CPU при обработке.
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Недостатки поколоночного хранения}
  \begin{itemize}
    \item Больше I/O для чтения отдельной строки - нужно прочитать все блоки.
    \item Больше потребление CPU для декомпрессии отдельного значения.
    \item Сложнее удалять и обновлять отдельные строки.
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Удаление}
  \begin{itemize}
    \item В Vertica можно разбивать таблицы на периоды: месяцы, дни
    \item Чтобы удалить период, достаточно удалить файлы.
    % что-нибудь еще из vertica?
  \end{itemize}
}

\section{Заключение}

\frame{\frametitle{Литература}
  \begin{itemize}
    \item A. Silberschatz, H. F. Korth, S. Sudarshan. Database System Concepts. Chapter 13.
    \item N. Megiddo, D. Modha. ARC: A Self-Tuning, Low Overhead Replacement Cache.
  \end{itemize}
}

\end{document}
